\documentclass[10pt,letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

\usepackage[]{textpos}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{fullpage}

\addtolength{\voffset}{-7em}
\addtolength{\textheight}{14em}

\title{Evolution Artificielle pour la Robotique collective en Environnement Ouvert \\
{\small Environment-driven Distributed Evolutionary Adaptation for Collective Robotic Systems}}

\begin{document}

\maketitle

Cette thèse décrit une partie du travail effectué dans le cadre du projet européen Symbrion\footnote{IP, FP7, 2008-2013}. Ce projet vise à la réalisation de tâches complexes nécessitant la coopération de multiples robots dans un cadre de robotique en essaim (au moins 100 robots opérants ensembles). De multiples problèmes sont étudiés par le projet dont: l'auto-assemblage de robots en structures complexes et l'auto-organisation d'un grand nombre de robots afin de réaliser une tâche commune. Le principal sujet d'intérêt est par conséquent les mécanismes d'auto-adaptation pour la robotique modulaire et en essaim, avec un intérêt pour des capacités de forte coordination et de coopération à l'échelle de l'essaim.

	Les difficultés rencontrées dans la réalisation de ce projet sont dues à l'utilisation de robots dans des environnements ouverts restants inconnus jusqu'à la phase de déploiement. Puisque les conditions d'opérations ne peuvent être prédites à l'avance, des algorithmes d'apprentissage en ligne doivent être utilisés pour élaborer les comportements utilisés. Lorsqu'un grand nombre de robots sont utilisés, plusieurs considérations doivent être prise en compte: capacité de communication réduite, faible mémoire, faible capacité de calcul. Par conséquent les algorithmes d'apprentissage en ligne doivent être distribués à travers l'essaim.
	
	De multiples approches ont déjà été proposées pour faire face aux problèmes posés par l'apprentissage en ligne décentralisé de comportements robotiques, parmi lesquels la robotique probabiliste, l'apprentissage par renforcement, et la robotique évolutionnaire. Cependant, le problème abordé dans le cadre de cette thèse est encore plus complexe puisqu'un groupe de robot est considéré (en lieu et place d'un seul et unique robot). De plus, dû à la nature ouverte de l'environnement, il n'est pas possible de supposer que l'ingénieur humain ait les connaissances nécessaires pour définir les éléments indispensables aux processus d'apprentissages.
	
	Il apparaît qu'assurer l'intégrité de l'essaim (par exemple en survivant grâce à des recharges d'énergie) n'est pas seulement nécessaire à une future adaptation pour une tâche spécifiée par l'utilisateur, mais est aussi un problème très difficile à résoudre. Par conséquent, ce problème est placé en tant que premier élément d'une feuille de route visant à définir un ensemble d'étapes nécessaires à la réalisation d'une tâche par un groupe de robot dans un environnement ouvert:
	\begin{itemize}
 		\item Étape 1: Assurer l'intégrité des robots.
 		\item Étape 2: Maintenir les robots disponibles en tant que service à l'utilisateur.
 		\item Étape 3: Réaliser la tâche définie par l'utilisateur.
	\end{itemize}
 	
 	Dans le cadre de cette thèse nous travaillons à la réalisation de l'étape 1 de cette feuille de route, et assumons l'hypothèse de travail suivante:

\begin{textblock}{12}[0.0,0.0](0.07,0.01)
\paragraph{Hypothèse de travail:}
Dans un cadre de robotique collective en environnement ouvert, la réalisation d'une tâche définie par l'utilisateur implique tout d'abord un comportement auto-adaptatif.
\end{textblock}
\vspace*{1.7cm}
 	
	Le sujet de cette thèse est la réalisation de solutions algorithmique décentralisées pouvant garantir l'intégrité d'un essaim de robots en environnement ouvert lorsque un système robotique collectif utilise une communication local. Il s'agit d'un problème difficile qui n'a pas été résolu précédemment, même si des pistes existes. La principale difficulté à sa résolution est le besoin de prendre en compte l'environnement. En effet, en fonction de l'environnement courant, les robots peuvent avoir à démontrer une grande variété de comportements à l'échelle globale comme la coopération, la spécialisation, l'altruisme, ou la division du travail.
 	

%Solving such an environment driven adaptation task can be seen as requiring to satisfy two possibly antagonist motivations. The first motivation is to guaranty the integrity of a maximum of robots within the group in the environment at hand (extrinsic motivation). The second motivation is to allow the necessary interactions between robots and environment to ensure the well functioning of the algorithm (intrinsic motivation). There is therefore a trade-off between conservative approaches (remain stationary, and thus satisfy the intrinsic motivation, event at the risk of preventing the realization of the task), and exploratory approaches (test every possible interactions, and thus satisfy the extrinsic motivation, even at the risk of breaking a robot or getting lost).

Dans cette thèse nous introduisons et définissons le problème de l'Adaptation Evolutionnaire Distribuée Guidée par l'Environnement. Nous proposons un algorithme pour résoudre ce problem. Cet algorithme a été validé aussi bien en simulation que sur des robots réels. Il a été utilisé pour étudier le problème de l'auto-adaptation dans les environnements suivant:
\begin{itemize}
	\item Environnement où l'émergence de consensus comportementaux est nécessaire.
	\item Environnements où la résistance face à des changements environnementaux sont nécessaires.
	\item Environnements où des comportements altruistes sont nécessaires.
\end{itemize}

%	The third chapter presents the issues faced by the decentralized autonomous optimization of behaviors for robots deployed in unknown environments. Different methods known to partially address these are reviewed. After highlighting the strength and weakness of each method, the EDEA domain is introduced. 
%	
%	In the fourth chapter the minimal EDEA algorithm, termed \textsc{mEDEA} is presented. The ability of \textsc{mEDEA} to reach consensus is presented in simulation and real world experiments.
%	
%	The fifth chapter is focused on the capacity of \textsc{mEDEA} to address changing environments. Notably, the main evolutionary dynamics of the algorithm are shown.
%	
%	The sixth chapter shows the evolution of altruistic behaviors by the \textsc{mEDEA} algorithm in front of challenging environments. Moreover, the mechanism at play during the evolution of altruistic behaviors are analyzed.
%	
%	The seventh chapter conclude this Ph.D. thesis. A discussion on the work done is presented, and perspectives for future works are highlighted. 

\end{document}